\chapter{Elektromagnetyzm}

\section{Elektrostatyka}

\emph{Elektrostatyka} zajmuje się opisem ładunków elektrycznych będących w spoczynku. Z~rozdz.~\ref{sec:mzjh} wiemy już, że istnieją dwa rodzaje ładunku elektrycznego.

\subsection{Prawo Coulomba}

\emph{Prawo Coulomba} dla ładunków elektrycznych jest odpowiednikiem prawa powszechnego ciążenia (rozdz.~\ref{sec:mwnt}) dla mas i ma postać w pełni analogiczną do~\eqref{eq:obaem}:
\begin{equation}
	\tcboxmath{F = \frac{k_\mathrm{e} \abs{q_1 q_2}}{r^2}},
	\label{eq:qjyj}
\end{equation}
przy czym najczęściej stałą Coulomba~$k_\mathrm{e}$ zapisuje się w postaci
\begin{equation}
	k_\mathrm{e} = \frac{1}{4 \pi \epsilon_0},
	\label{eq:boxm}
\end{equation}
gdzie~$\epsilon_0$ jest \emph{przenikalnością elektryczną próżni}. W przeciwieństwie do~\eqref{eq:obaem}, w wyrażeniu~\eqref{eq:qjyj} musimy użyć modułu, bowiem ładunki mogą być dodatnie i ujemne, zaś~\eqref{eq:qjyj}, jako moduł wektora siły, jest wielkością nieujemną. Siła grawitacji jest zawsze przyciągające, natomiast siła~\eqref{eq:qjyj} jest przyciągająca dla ładunków \emph{różnoimiennych} (przeciwnych znaków),
\begin{equation*}
	q_1 q_2 < 0,
\end{equation*}
i odpychająca dla ładunków \emph{jednoimiennych} (tego samego znaku),
\begin{equation*}
	q_1 q_2 > 0.
\end{equation*}
Stosując konwencję jak przy~\eqref{eq:dcnb} i~\eqref{eq:sipg}, możemy zapisać siłę~\eqref{eq:qjyj}, z jaką ładunek~$q_2$ działa na ładunek~$q_1$, w postaci wektorowej:
\begin{align}
	\vb{F}_{12} & = \frac{q_1 q_2}{4 \pi \epsilon_0 r_{21}^3} \vb{r}_{12}, \\
	 & = \frac{q_1 q_2}{4 \pi \epsilon_0 r_{12}^2} \vu{r}_{21}. \label{eq:zvsu}
\end{align}
Siła, z jaką ładunek~$q_1$ działa na ładunek~$q_2$, jest przeciwna do siły~\eqref{eq:zvsu}, zachodzi więc~\eqref{eq:cxhq}.

\subsection{Pole elektryczne}

\emph{Pole elektryczne} jest właściwością przestrzeni związaną z działaniem siły na umieszczony w danym punkcie tej przestrzeni ładunek elektryczny. Siła działająca na ładunek elektryczny zależy oczywiście od wielkości i znaku tego ładunku, stąd dogodnie jest wprowadzić wielkość niezależną od parametrów ładunku, \emph{natężenie} pola elektrycznego:
\begin{equation}
	\vb{E}(\vb{r}) = \frac{\vb{F}(\vb{r})}{q_0},
	\label{eq:xalh}
\end{equation}
przy czym przyjmujemy konwencję, że \emph{ładunek próbny}, którym badamy pole, jest dodatni,
\begin{equation}
	q_0 > 0,
\end{equation}
a więc wektor natężenia pola ma zwrot taki, jak wektor siły działającej na ładunek dodatni. W~szczególności, jeśli pole pochodzi od ładunku~$q$ umieszczonego w początku układu współrzędnych, zgodnie z~\eqref{eq:zvsu} natężenie pola~\eqref{eq:xalh} dane jest zależnością
\begin{equation}
	\vb{E}(\vb{r}) = \frac{q}{4 \pi \epsilon_0 r^2} \vu{r}.
	\label{eq:zkpv}
\end{equation}
